[Battle_of_Tinian_map.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Battle_of_Tinian_map.jpg "fig:Battle_of_Tinian_map.jpg")

**天寧島戰役**是[第二次世界大戰](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[太平洋戰爭許多奪島戰役之一](../Page/太平洋戰爭.md "wikilink")，自1944年7月24日到同年8月1日在[馬里亞納群島之一的](../Page/馬里亞納群島.md "wikilink")[天寧島](../Page/天寧島.md "wikilink")，美軍與島上日軍戰鬥，終於美軍攻佔這座島。

## 背景

美軍在攻克[塞班島後接著進攻天寧島](../Page/塞班島.md "wikilink")；天寧島在塞班島南方5.6 [公里](../Page/公里.md "wikilink")（3.5 [哩](../Page/哩.md "wikilink")），是[馬里亞納群島戰役裡美軍第二次奪島戰役](../Page/馬里亞納群島.md "wikilink")，[緒方敬志](../Page/緒方敬志.md "wikilink")[大佐領](../Page/大佐.md "wikilink")8,810日軍固守此座小島。

## 兩軍兵力比較

### 日本方面

  - 海軍
      - [第1航空艦隊](../Page/第1航空艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")（司令長官：[角田覺治中將](../Page/角田覺治.md "wikilink")　参謀長：三和義勇
        大佐[上校](../Page/上校.md "wikilink")）

:\*第56警備隊（司令大家吾一 大佐）

:\*第1021航空隊（司令官粟野原仁志 大佐）

:\*第121航空隊（司令岩尾正次 中佐（[中校](../Page/中校.md "wikilink")）） 計約4,500名官兵

  - 陸軍
      - [第29師團](../Page/第29師團.md "wikilink")[第50連隊](../Page/日本步兵第50聯隊.md "wikilink")（連隊長：緒方敬志
        大佐）
      - [第43師團](../Page/第43師團.md "wikilink")[第135連隊第](../Page/日本步兵第135聯隊.md "wikilink")1大隊

計約4,000名

徵調當地民間人15,700名（内包括[朝鮮人](../Page/朝鮮.md "wikilink")2,700名）

### 美軍方面

  -   - 海軍陸戰隊第2師
      - 海軍陸戰隊第4師

計約54,000名

## 戰役

1944年7月24日[美國海軍陸戰隊第](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")2師與第4師於早晨，採取「聲東擊西」登陸戰術欺騙日軍：海軍陸戰隊是自北方[塞班島乘坐艦艇橫越窄小海峽](../Page/塞班.md "wikilink")，在美國海軍艦隊不停發砲轟擊天寧島下，火力掩護海軍陸戰隊登陸，島上北方日軍守軍中計，分兵增援攻擊西南方佯裝登陸的第2師美軍100艘[兩棲登陸艇](../Page/兩棲登陸艇.md "wikilink")，但是第2師還沒上岸就在海上轉向島西北邊登陸，另外美軍海軍陸戰隊第4師第一波150艘[兩棲登陸艇就在稍後](../Page/兩棲登陸艇.md "wikilink")7時島上西北方登陸成功。

但是美國海軍在離岸200公尺時，也因為日本守軍岸炮猛烈反擊導致傷亡。[科羅拉多號戰艦](../Page/科羅拉多號戰艦.md "wikilink")（BB-45）與[诺曼·斯科特号驱逐舰](../Page/诺曼·斯科特号驱逐舰_\(DD-690\).md "wikilink")（DD-690）被日軍岸邊6吋炮炮火擊中，科羅拉多號戰艦被岸炮命中22發炮彈，導致美國水兵44人陣亡；诺曼·斯科特號驅逐艦則被日軍岸炮擊中6發，艦長Seymore
Owens與其他同船美軍士兵22人一同陣亡。

日軍4個旅團在美軍於西北岸登陸時，緊急調派多門75mm口徑[迫擊砲集中攻擊登陸美軍](../Page/迫擊砲.md "wikilink")，美軍第4師與第2師的一個團當場被日本軍擊斃15人，殺傷220人。

日軍採取與塞班島同樣的頑強守島戰術，白天避戰休息，晚上夜戰突擊美軍。24日深夜2,500名日軍發動夜戰突擊美軍，但是美軍不停對空發射[照明彈](../Page/發焰筒.md "wikilink")，導致日軍失去夜戰優勢而敗退，美軍還擊毀4輛日軍坦克，2位日軍上尉連長陣亡。

7月25日美軍第2師也全部登陸，與第4師會師共同往南進攻；日軍徵調當地島上住民男性16歲-45歲3,500人分成6隊，沿島上市街鬧區中心佈防抵抗美軍，美軍自25日戰到30日才突破當地民兵防線，繼續追擊日軍。

7月31日，美軍攻擊範圍已至南方，日軍放棄島上唯一淡水井，全軍撤退至島北最後一道防線，沿著島北飛機場旁高地佈陣，與美軍進入決戰，日本軍隨後陸續出現恐怖的「[玉碎作戰](../Page/玉碎.md "wikilink")」攻擊美軍；當日深夜，日本軍島陸軍司令緒方敬志大佐向外島上司[日軍第31軍軍長](../Page/第31軍_\(日本陸軍\).md "wikilink")[小畑英良中将](../Page/小畑英良.md "wikilink")（也在幾天後的8月11日[關島戰役當中](../Page/關島戰役.md "wikilink")[玉碎](../Page/玉碎.md "wikilink")）通報最後一通電話：表明已經彈盡援絕、將死守到底的殉國玉碎決心。

8月1日從黎明到傍晚一整天，日軍全體9,000兵力總共向美軍進攻3次，通通被美軍猛烈炮火擊退；第1021航空隊（司令官為粟野原仁志大佐）與林技術少佐多數日軍都在這一天陣亡。

8月2日黎明，島陸軍司令緒方敬志大佐在向[日本天皇照片虔敬跪拜後焚燒軍旗](../Page/日本天皇.md "wikilink")（此即「奉焼」），率領最後1,000名日本軍與島民兵進行[萬歲衝鋒](../Page/萬歲衝鋒.md "wikilink")；緒方敬志因此被美軍機槍擊中陣亡。[海軍第1航空艦隊司令長官](../Page/第1航空艦隊_\(日本海軍\).md "wikilink")[角田覺治中將在跑出司令部壕溝](../Page/角田覺治.md "wikilink")，朝攻至司令部美軍丟擲[手榴彈炸斃數名美軍後](../Page/手榴彈.md "wikilink")，留下最後一顆手榴彈拔去安全梢、喊著「日本萬歲！」爆炸聲中自盡，接著第56警備隊司令大家吾一大佐作戰中彈陣亡，日本海軍第1航空艦隊参謀長大佐已經切腹，隨從參謀早把屍體埋在島上某處，隨從參謀也全體自殺。

8月3日黎明，已無日本軍槍炮響；美軍已經佔領天寧島。

天寧島本島上倖存的一個日本兵[藤田峻治仍持續向美軍作戰](../Page/藤田峻治.md "wikilink")，最後向數萬美軍投降時已經是戰爭結束8年後的1953年。

天寧島原本就有飛機場，它與多山丘的塞班島不同，比較平坦的島嶼地形使美軍使用的[坦克與平射炮作戰更具威力](../Page/坦克.md "wikilink")，所以美軍只花9天便攻佔此島。

天寧島戰役也是太平洋戰役裡美國空軍第一次空投[凝固汽油彈](../Page/凝固汽油彈.md "wikilink")，120枚掛載於可抛式副油箱（jettisonable
tanks）載點的任務中，其中25枚是凝固汽油混合物，其餘為石油-汽油混合物；投射任務由[P-47戰鬥機負責](../Page/P-47戰鬥機.md "wikilink")，其中有14枚為啞彈，作戰結論是凝固汽油彈對於燒除敵軍表面偽裝的成效極為良好，飛機在燒除敵軍偽裝後可用機槍進行有效掃射；也因為島上都是樹木，美軍早已經把此島規劃增建機場跑道，故空投燃夷彈提早整理地面爭取時間。

## 結局

數百名日軍在天寧島西南角落Aguijan小島叢林裡奮戰不懈數個月，日軍[上尉連長山田錦一](../Page/上尉.md "wikilink")
（Kinichi
Yamada）帶領部隊作戰，直到1945年8月15日天皇已經宣佈日本投降他們仍就持續抵抗，不久後才投降－延遲投降的原因有可能是出自勇氣，也可能是[收音機壞掉收不到投降命令](../Page/收音機.md "wikilink")。

美軍攻佔天寧島後，它成為美軍在太平洋作戰的重要基地。天寧島開始修繕容納50,000人營房基地及加長飛機場跑道，工事由15,000名美國完成，趕工完成後成為[太平洋戰爭裡最繁忙之要地](../Page/太平洋戰爭.md "wikilink")，美軍工兵修築6條2,400公尺飛機跑道以符合[B-29轟炸機之起降需求](../Page/B-29轟炸機.md "wikilink")，自此B-29開始攻擊[菲律賓](../Page/菲律賓.md "wikilink")、[琉球群島以及日本本土](../Page/琉球群島.md "wikilink")，[第二次世界大戰](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")[太平洋戰爭因此出現重大轉變](../Page/太平洋戰爭.md "wikilink")-盟軍轟炸機可以天天轟炸日本本土的重要設施，而非以往隔幾天才能轟炸一次的窘境了。在1945年8月，載運[原子彈](../Page/原子彈.md "wikilink")[轟炸廣島](../Page/廣島市原子彈爆炸.md "wikilink")[與長崎的B](../Page/長崎市原子彈爆炸.md "wikilink")-29，也是從本島起飛的。

## 相關聯結

  - [U.S. Army Campaigns of World War II: Western
    Pacific](http://www.army.mil/cmh/brochures/westpac/westpac.htm)
  - [WW2DB: The Marianas and the Great Turkey
    Shoot](http://ww2db.com/battle_spec.php?battle_id=10)
  - [USCM Historical Monograph: The Seizure of
    Tinian](http://www.ibiblio.org/hyperwar/USMC/USMC-M-Tinian/index.html)

[Category:北马里亚纳群岛历史](../Category/北马里亚纳群岛历史.md "wikilink")
[Category:1944年太平洋战场战役](../Category/1944年太平洋战场战役.md "wikilink")
[Category:大洋洲战役](../Category/大洋洲战役.md "wikilink")
[Category:1944年大洋洲](../Category/1944年大洋洲.md "wikilink")
[Category:1944年7月](../Category/1944年7月.md "wikilink")
[Category:1944年8月](../Category/1944年8月.md "wikilink")
[Category:美國海軍陸戰隊歷史](../Category/美國海軍陸戰隊歷史.md "wikilink")